{
    "question": "HITUNGLAH KEMOLALAN LARUTAN CUKA YANG MENGANDUNG 24%\r\n\u00a0MASSA CH3 COOOH (H=1 , C=12, O=16)?",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "<strong>Kelas \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 : XI</strong><br><strong>Pelajaran \u00a0 : Kimia</strong><br><strong>Kategori \u00a0 \u00a0 : Konsentrasi Larutan</strong><br><strong>Kata Kunci : larutan cuka, kadar, konsentrasi, molalitas</strong><br><br><em>Diketahui</em><br>Larutan cuka dengan kadar massa 24%<br>Ar C = 12, H = 1, dan O = 14<br><br><em>Ditanya</em><br>Konsentrasi cuka dalam satuan molalitas<br><br><em>Penyelesaian</em><br><br><strong>Step-1</strong><br><strong>Siapkan Mr cuka (CH\u2083COOH)<br></strong><br>Mr\u00a0CH\u2083COOH = 2(Ar C) + 4(Ar H) + 2(Ar O)<br>Mr\u00a0CH\u2083COOH = 2(12) + 4(1) + 2(16)<br>Mr\u00a0CH\u2083COOH = 60<br><br><strong>Step-2</strong><br><strong>Hitung molalitas</strong><br><br>Misalkan massa larutan 100 gram, sehingga:<br>\u21d2 massa zat terlarut CH\u2083COOH = 24% x 100 gram\u00a0\u21d2 24 gram<br>\u21d2 massa pelarut air = 100 gram - 24 gram\u00a0\u21d2 76 gram<br><br>Molalitas<br><br>\u21d4 m = [massa zat terlarut/Mr] x [1000/massa pelarut]<br><br>\u21d4 m = [\u00b2\u2074/\u2086\u2080] x [\u00b9\u2070\u2070\u2070/\u2087\u2086]<br><br><strong>DIperoleh konsentrasi cuka sebesar 9,87 molal</strong><br><br><br>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "hal-yang-dapat-menyebabkan-lelehan-naoh-menghantarkan-arus-listri-710",
            "question": "Hal yang dapat menyebabkan lelehan NaOH menghantarkan arus listrik ?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "NaOH termasuk elektrolit, terjadinya proses ionisasi, ada gelembung gas",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "menurut-teori-bronsted-lowry-aminiak-bersifat-basa-karena-108",
            "question": "Menurut teori bronsted lowry aminiak bersifat basa, karena....",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "zat penerima proton H+<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "asam atau basa itu adalah konsep senyawa yang terlarut di dalam air. jadi jika terlarut pada selain air, tidak boleh disebut sebagai asam/ basa.<br>amonia bersifat basa harus diletakkan pada kondisi terlarut. jika masih dalam keadaan amonia (NH3), tidak dapat dipakai sebagai basa karena keadaanya masih gas.<br>pada keadaan air, reaksinya :<br>NH3 + H2O --&gt; NH4OH<br>maka ketika pada kondisi terlarut, dia dapat menerima proton dalam bentuk H+ apabila ia bereaksi dengan suatu asam<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-bedanya-enzim-dengan-hormon-836",
            "question": "Apa bedanya enzim dengan hormon???",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "enzim adalah substrat yang mempercepat dan mengubah senyawa A ke B, sedangkan kalau hormon adalah senyawa sangat penting, yang jika ini tidak ada maka tubuhnya tidak beres contohnya hormon hipofisis, jika ini tidak ada maka kita tidak akan bisa hidup<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "hormon : -\u00a0dihasilkan di organ lain(tidak ditempat dia bekerja)<br>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0-disekresikan langsung ke pembuluh darah<br>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 -dpat berupa polipeptida,asam\u00a0amino,senyawa protein<br><br>klo enzim : dihasilkan oleh tempat ia bekerja,tidak langsung ke pembuluh darah,dan hanya berupa senya protein\u00a0",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-itu-ikatan-kovalen-dan-ikatan-ion-582",
            "question": "Apa itu ikatan kovalen dan ikatan ion?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Ikatan kovalen<span>\u00a0adalah sejenis\u00a0</span>ikatan kimia<span>\u00a0yang dikarakterisasikan oleh pasangan elektron yang saling terbagi (kongsi elektron) di antara atom-atom yang berikatan. Singkatnya, stabilitas tarikan dan tolakan yang terbentuk di antara atom-atom ketika mereka berbagi elektron dikenal sebagai ikatan kovalen.<br></span>Ikatan ion<span>\u00a0(atau\u00a0</span>ikatan elektrokovalen<span>) adalah jenis\u00a0</span>ikatan kimia<span>\u00a0yang dapat terbentuk antara ion-ion\u00a0</span>logam<span>\u00a0dengan\u00a0</span>non-logam<span>\u00a0(atau ion poliatomik seperti amonium) melalui gaya tarik-menarik elektrostatik. Dengan kata lain, ikatan ion terbentuk dari gaya tarik-menarik antara dua ion yang berbeda muatan.</span><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "1-mengapa-reaksi-berikut-ini-tidak-merupakan-reaksi-redo-728",
            "question": "1.\u00a0Mengapa\u00a0reaksi\u00a0berikut\u00a0ini\u00a0tidak\u00a0merupakan\u00a0reaksi\u00a0redoks?    HCl+NaOH\u2192NaCl+H2O\r\n2.\u00a0Apakah\u00a0reaksi\u00a0ini\u00a0mengalami\u00a0reaksi\u00a0disproporsionasi?\r\nCl2(g)+2NaOH(aq)\u2192NaCl(aq)+NaClO(aq)+H2O(l)\r\n3.\u00a0Pada\u00a0reaksi\u00a0redoks\u00a0:\r\n2KMnO4+10Kl+8H2SO4\u21922MnSO4+5l2+6K2SO4+8H2O\r\nBagaimana\u00a0perubahan\u00a0bilangan\u00a0oksidasi\u00a0Mn\u00a0dan\u00a0l?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "1. karena reaksi redok harus mengalami reduksi dan oksidasi, bilok H yang dikiri sama dengan satu dan yang kanan sama dengan satu, jadi tidak mengalami reduksi atau oksidasi, dan Na yang dikiri memiliki bilok satu dan dikanan juga satu, jadi pada reaksi diatas tidak mengalami reduksi ataupun oksidasi<br>2. ya,karena pada reaksi diatas Cl mampu menjadi oksidator maupun reduktor<br>3.MN reaksi kiri mamiliki bilok +6, sedangkan MN reaksi yang dikanan memiliki bolok +2, jika I di reaksi kiri mamiliki bilok -1, dan di reaksi kanan memiliki bilok+1<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apakah-sifat-yang-ditentukan-menggunakan-indikator-kertas-lakmus-577",
            "question": "apakah sifat yang ditentukan menggunakan indikator kertas lakmus merupakan nilai yang akurat? jelaskan!",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Tidak, karena kertas lakmus tidak menunjukkan nilai pH, melainkan hanya mengidentifikasikan apakah suatu zat bersifat asam/basa<br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-pengertian-dari-a-tata-nama-senyawa-anorganik-b-tata-nama-978",
            "question": "Apa pengertian dari :\r\na. tata nama senyawa anorganik\r\nb. tata nama senyawa sederhana",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "a. tata nama senyawa\u00a0anorganik = golongan senyawa yang terdiri atas unsur2 yang tidak mengandung atom karbon organik,senyawa ini relatif sederhana dan dikelompokkan ke senyawa biner dan poliatom :)<br>b. tata nama senyawa organik sederhana = senyawa senyawa karbon dengan sifat sifat terntentu, contoh metana,etanol,dan aseton:)",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "Tata nama senyawa organik = Senyawa sederhana yang tidak mengandung atom karbon<br>Tata nama senyawa sederhana = Senyawa yang sejenis dengan senyawa organik, namun mengandung karbon. OKay ? @Liwed<br>Maaf kalo salah",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "trayek-perubahan-ph-dari-indikator-bromtimol-biru-terletak-antara-135",
            "question": "Trayek perubahan pH dari indikator bromtimol biru terletak antara 6,3 - 7,6 dengan perubahan warna dari kuning menjadi biru. bagaimanakah warna indikator bromtimol biru dalam:    a. larutan CH3COOH 0,01 M (Ka: 1x 10 pangakat negatif 8)\r\nb: larutan NaOH 0.001M",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "untuk CH3COOH merupakan asam lemah, warna indikator menjadi kuning<br>untuk NaOH merupakan basa kuat, warna indikator menjadi biru<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sebutkan-nama-unsur-periodik-golongan-va-397",
            "question": "Sebutkan nama unsur periodik golongan VA",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "hidrogen, litium, natrium, kalium, rubidium, sesium, fransium",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "Nitrogen = N<br>Posfor = P<br>Arsen = As<br>Stibium / Antimon = Sb<br>Bismuth = Bi<br><br>semoga bisa membantu :)<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "berapakah-konsentrasi-h-pada-larutan-hno3-yang-mempunyai-ph-417",
            "question": "Berapakah\u00a0konsentrasi H\u207a pada larutan HNO\u2083 yang mempunyai pH 2,5?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "dengan menggunakan aturan<br>- log 10^-a = a<br>maka<br>pH = - log [H+]<br>jika diketahui pH = 2,5<br>maka [H+] = 10^-2,5 ................... ^ dibaca pangkat<br>10^2,5 jika dihitung dengan kalkulator maka 0,003<br><br>jika jawaban saya adalah terbaik ditandai ya :)<br>semoga bermanfaat :)<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "HNO3 merupakan asam kuat maka<br>ph = - log [H+]<br>2,5 = - log [H+]<br>2,5 - log 1 = -log [H+]<br>- log \u00a01. 10 ^-2,5 = -log [H+]<br>1.10^-2,5 = [H+] :)",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}